\chapter{Ausblick}
\label{kapitel-ausblick}
OWL2 wurde im Laufe dieser Diplomarbeit als Recommendation veröffentlicht. Damit ist sie ein offizieller Standard des W3C. Die Anzahl der Konferenzen\footnote{\url{http://semanticweb.org/wiki/Events}}, die zum Thema \emph{Semantic Web} abgehalten werden und die Ankündigungen von Anwendungen zur Unterstützung für OWL2 versprechen eine lebhafte Zukunft. Es wurden sogar schon die Weiterentwicklung zu OWL3 \cite{Hitzler2009} angedacht.

Wie aktiv dabei das RL Fragment teilnehmen wird die Zukunft zeigen. Durch die Vielzahl an entstehenden Ontologien könnte es sich aber durch sein große Ausdrucksmächtigkeit und gutmütigen Schlussfolgerungseigenschaften anbieten. Dafür nötig sind aber gute Werkzeuge. Mit dieser Diplomarbeit soll dazu ein Stückchen beigetragen worden sein.

\section{Bewertung}
Das Ergebnis dieser Diplomarbeit ist ein regelbasiertes Schlussfolgerungsystem mit Anbindung an die OWLAPI. Die Anwendung ist zwar noch nicht fertig\footnote{Eine Themenbereich der sich mit Optimierung beschäftigt wird wahrscheinlich nie den Status fertig erreichen.} bzw. erfüllt alle Anforderungen für ein verkaufbares Produkt. Es sind aber die zu bearbeitetnden Punkte identifiziert und Lösungsvorschläge vorhanden.

Der Performance-Vergleich des Schlussfolgerers kann dem Abschnitt \ref{abschnitt-vergleiche} entnommen werden.

In dieser Diplomarbeit fand nicht nur die Implementierung und Optimierung eines relationalen Schlussfolgerers statt. Es wurden Konzepte aus früheren Arbeiten überprüft, überarbeitet, erweitert und miteingebaut. Es wurde mit Software und Schnittstellen (OWLAPI) gearbeitet, die sich noch in der Entwicklung befinden und dafür Verbesserungsvorschläge\footnote{Im Bugtracker wurden Korrekturen für die OWLAPIv3 eingebracht.} bei anderen Entwicklern gemacht. Es wurden Korrekturen für Spezifikationen (OWL2 RL) eingesendet. Es wurden eigene Ideen zur Optimierung formuliert\footnote{siehe Abschnitt \ref{abschnitt-weitere-optimierungen}} und umgesetzt. Es wurden verschiedene Quellen zum Testen des Schlussfolgerers herangezogen und auch eigene entwickelt. Der entwickelte Schlussfolgerer wurde mit unterschiedlichen Schlussfolgerungssystemen verglichen. Es wurde eine Erweiterung über den OWL2 RL Regelsatz hinaus implementiert.

Das sind alles Ergebnisse, die in dieser Diplomarbeit entstanden sind. Die zentralen Kernfragen waren aber schon zu Beginn:
\begin{enumerate}
  \item Lohnt sich der Umstieg auf ein RDBMS? Das kann mit einem ja beantwortet werden. In einem RDBMS sind alle Operationen möglich die in u2r2 möglich waren. Allerdings spart man sich dadurch Code, hat optimierte Algorithmen, kann Fehler besser isolieren und hat die Freiheit das darunterliegende System zu wechseln. Damit wurde auch eine Frage aus der Arbeit von Timo Weithöhner \cite{Weithoehner2003} beantwortet, ob eine Umsetzung mit einem \emph{general purpose} Datenbanksystem möglich ist.
  \item Lohnt sich der Speicher-Tradeoff gegenüber der Anfragezeit, d.h. kann man es verantworten alle möglichen Fakten abzuspeichern? Der Speicher-Tradeoff lohnt sich auf alle Fälle. Der Platz auf Festplatten ist im Gegensatz zu RAM fast unbegrenzt bzw. wesentlich kostengünstiger. Dabei konnte man den Vergleichen zwischen den verschiedenen Reasoner entnehmen, das die meisten bei der VAST-Ontologie mehr RAM benötigten als u2r3 für das Abspeichern in der Datenbank\footnote{Der u2r3 hat dafür 180MB Festplattenplatz benötigt, wohingegen vielen Tableaux-basierte Reasonern 700MB Arbeitspeicher nicht ausreichte.}.
  \item Lohnt sich die Vorbereitungszeit gegenüber der Anfragezeit? Der Vorbereitungs-Tradeoff wird vom Anwendungsgebiet bestimmt. Wird eine Ontologie nur einmal geladen und es werden viele Anfragen oder auch kleine Änderungen an der Ontologie vorgenommen kann sich die Arbeitsweise des u2r3 schnell auszahlen. Vor allem bei großen Ontologien ist der relative Unterschied beim Laden gering.
  \item Wie können Änderung effizient realisiert werden? Das wurde durch eine Ableitungshistorie umgesetzt, die gezielt gewisse Ableitungen von Axiomen rückgängig machen kann.
\end{enumerate}

\section{Weitere Optimierungen}
\label{abschnitt-weitere-optimierungen}
Der Schlussfolgerer wurde immer mit dem  Hintergedanken entwickelt Parallelisierung und Approximation beim Ableiten zu ermöglichen. Im Laufe der Arbeit wurden aber noch andere Möglichkeiten zur Verbesserung gefunden, die allerdings auf Grund der begrenzten Zeit nicht oder nur unvollständig umgesetzt werden konnten.

\begin{itemize}
  \item Die SQL-Abfragen weiter optimieren. Vor allem im nicht kaskadierenden Modus können einige Abfragen mit Datenbank spezifischeren Konstrukten ersetzt werden. Das erzeugt aber mehr Fallunterscheidungen und muss einzeln geprüft werden, ob die Abweichung von der Standardumsetzung korrekt ist.
  \item Man könnte manche Regeln, insbesondere dt-eq mit anderen zusammenlegen, da wenn sie alleine laufen gelassen wird recht aufwendig ist. Hierbei könnte man sich auch gleich über einen optimaleren Satz an Regeln für das OWL2 RL Fragment Gedanken machen.
  \item Der Regelsatz könnte noch erweitert werden, wie das Beispiel in der DomusAG-Ontologie zeigt. Vor allem im Bereich der Datatype Restriction kann man noch einiges schlussfolgern.
  \item Es wäre vorstellbar eine Lösung zwischen der Abspeicherung der vollen Ableitungshierarchie und keiner Abspeicherung zu finden. Besonders bei den drei Spezialregeln ist der Aufwand hoch die Ableitungshierarchie mit abzuspeichern. Man könnte hier eine Art Wildcard benutzen. Das sähe dann folgendermaßen aus, das alle Fakten, die schon von einem Fakt mit einer Wildcard abgeleitet wurden wieder eine Wildcard bekommen. Wird dann eine Fakt gelöscht wird es und alle seine Abhängigkeiten plus alle Fakten die eine Wildcard haben gelöscht.
  \item Die Zahl der Regeln, die angewendet werden könnte man noch weiter reduzieren. Relationen wissen, ob sie Fakten enthalten oder nicht. Wenn eine Regel ausgelöst werden soll die auf einer Relation arbeitet die keine Fakten enthält könnte sie schon vorher abgebrochen werden.
  \item Im Moment sind die Literale über verschiedene Relationen verteilt. Würde man diese in einer zentralen Relation halten würden sich viele Regeln vereinfachen und die Daten müssten nicht hin und her kopiert werden.
  \item Die Reihenfolge der Regelanwendung könnte man optimieren. Hier könnte man versuchen die Regeln einer Reihenfolge anzuwenden, um auf die Erzeugung von gewissen Fakten hinzuarbeiten oder man könnte versuchen Regeln so anzuwenden, das sie möglichst wenig neue Regeln auslösen bzw. ``leichtere'' Regeln bevorzugen.
  \item Beim Hinzufügen von neuen Axiomen könnte man diese gleich in eigene Deltas schreiben. Somit würde man das erneute Schlussfolgern beschleunigen, da nur mit den neuen Fakten gearbeitet werden muss.
  \item In den Ontologien werden IRIs zur Identifizierung verwendet. Man könnte hier den Speicherverbrauch reduzieren, in dem man die IRIs in einer gesonderten Relation ablegt, sie dort mit Ganzzahlen kodiert und ansonsten nur mit diesen Zahlen arbeitet.
  \item Gleiche strukturelle Ausdrücke könnten zusammengefasst werden, d.h. wenn zwei oder mehr komplexe Ausdrücke den selben Unterausdruck haben müsste dieser nur einmal abgespeichert werden, da er beim Schlussfolgern auch immer die selben Ergebnisse liefern würde. Das würde allerdings beim gezielten rückgängimachen von Änderungen zu Schwierigkeiten führen. Es könnte daher nicht für den kaskadierenden Löschmodus implementiert werden.
\end{itemize}