\chapter{Motivation \& Aufgabenstellung}
\label{kapitel-motivation}

Die Anreicherung von Daten mit Metainformationen zur Verbesserung von Suchergebnissen bei Suchmaschinen ist im Moment \emph{state of the art}. Ontologien erlauben es diese Beziehungen abzuspeichern, zu gliedern und zu verwalten.

Dem Leser der auf diesem Gebiet vertraut ist, ist die Anwendung im medizinischen Bereich sicherlich schon bekannt. Neue Anwendungsgebiete bilden sich im Moment aber ständig heraus. So sind Ontologien ebenfalls sehr gut im juristischen Bereich anwendbar, da wie in der Medizin eine große Terminologien-Vielfalt vorhanden ist und gerade hier mit Schlussfolgern die Entscheidungsfindung unterstützt und überprüft werden kann.
Aber auch jede Firma hat die Herausforderung ihr Fachwissen zu verwalten und für ihre Mitarbeiter effizient zugänglich zu machen. Hier helfen ebenfalls Metadaten die Modellierung zu unterstützen.
Aber es gibt auch Anwendungsgebiete in der Landwirtschaft, im Bankenwesen, in der Luft- und Raumfahrt, auf dem Desktop des eigenen PCs, der Lernunterstützung für Schüler und Studenten, in der Verwaltung von Regierungen\ldots

Eine vollständige und ausführliche Beschreibung ist unmöglich und würde den Rahmen dieser Arbeit sprengen. Auf der Website des W3C zum Semantic Web \cite{W3CUseCases} sind einige dieser Anwendungsfälle näher beschrieben.

Um diese Herausforderungen richtig zu lösen ist ein komplettes KI-System nötig. Die Bereiche die ein solches System behandeln muss sind \cite{vonHenke2009}:

\begin{itemize}
  \item heterogenes Wissen
  \item Darstellung im Computer
  \item flexible Verarbeitung
  \item Schlussfolgerung
  \item Austausch (Standardformate)
\end{itemize}

Es sind allerdings bereits Lösungsansätze für alle Bereiche vorhanden. Wenn man die Probleme von heterogenem Wissen und Austausch dieses Wissens lösen will, bedeutet das sich auf einen einheitlichen Formalismus festzulegen. Dies ist durch die Entwicklung von OWL und OWL2 schon geschehen und ein Lösungsansatz ist damit vorhanden. Da hier auf XML und URIs bzw. IRIs aufgesetzt wurde sind die Ontologien auch gut geeignet, um sie über das Internet auszutauschen oder auch darin zu verteilen. Um die Darstellung im Computer und eine flexible Verarbeitung zu ermöglichen sind spezialisierte Werkzeuge nötig. Durch Anwendungen wie Protégé ist eine Darstellung für Anwender möglich, dabei wird als Grundlage die OWLAPI verwendet, die eine flexible Verarbeitung zulässt, indem sie auch Schnittstellen für andere Anwendungen bietet.

OWL ist eine Spezifikation zur Repräsentation von Ontologien. 2001 wurde dabei die erste Version herausgegeben. Seit Oktober 2009 existiert OWL2 als vom W3C veröffentlichter technical report. Damit geht die Entwicklung der Anwendungen im Bereich \emph{semantic web} in eine neue Runde. Hinter den bekannten Schlussfolgerungssystemen wie Pellet, HermitT oder auch Fact++ wird an der OWLAPI schon länger an der Aktualisierung auf die neue Spezifikation gearbeitet.

OWL2 ist rückwärtskompatibel, aber die Sprache wurde um einige Dinge erweitert \cite{Golbreich2008}. Im folgenden wird dabei  insbesondere auf die in OWL2 hinzugekommenen Profile eingegangen. Die Profile sind dabei eine Neuerung von OWL2.

In OWL1 gab es bereits das Lite-Profil, das einen gewissen Teilsatz von OWL1 anbot, in dem es zwar einfacher war Schlussfolgerungen zu treffen, aber die Bezeichnung \emph{lite} war unvorteilhaft, da dieses Profil zu grob war. In OWL2 wurde dies jetzt noch feiner unterteilt und die Eigenschaften und Komplexitäten bzgl. der Schlussfolgerungen auf spezifischere Anwendungsgebiete festgelegt.

Diese neue Unterteilung war der Ausgangspunkt für das Thema der Diplomarbeit. Die darin definierten Sprachprofile waren für gewisse Arten der Implementierung vorgesehen. Das hier behandelte RL Profil bot sich an, da auf einem ähnlichen Regelansatz auf den in diesem Profil abgezielt wird schon in früheren Arbeiten an der Uni Ulm behandelt wurde. Damit war es nur natürlich diese Arbeit fortzusetzen und weiterzuentwickeln.

Der Punkt Schlussfolgerung lässt viele verschieden Lösungsansätze zu, je nachdem welche Anforderungen an den Schlussfolgerer und die Ontologien gestellt sind. Diese Arbeit will dabei einen Schlussfolgerer für das aktuelle  OWL2 RL Fragment anbieten, der sich über die OWLAPI nahtlos in dieses Problemlösungskonzept einfügen lässt.

In allen oben angegeben Fallstudien ist ein Schlussfolgerer nötig, um die impliziten Beziehungen in den Ontologien zu finden. Dieser Reasoner fügt sich also nahtlos in eine Softwareumfeld zur Lösung von real existierenden Problemen ein. Ein Schlussfolgerer ist für ein KI-System nötig, damit dieser hohe Aufwand an Formalismen durch aussagekräftige Ergebnisse wieder hereingeholt werden kann.

Die gewünschten Fähigkeiten, die für den Schlussfolgerer erreicht werden soll, werden im nächsten Abschnitt Ziele \ref{abschnitt-ziele} näher erläutert. Danach wird im Abschnitt OWL2 \ref{abschnitt-owl2} die Sprache und das RL Profil näher erläutert.

\section{Ziele}
\label{abschnitt-ziele}

In erster Linie soll in dieser Arbeit ein benutzbarer Schlussfolgerer entstehen, unter benutzbar ist dabei die Erfüllung der folgenden Punkte zu verstehen.

\begin{itemize}
  \item RL-Profil Abdeckung: Damit ist gemeint das als Schlussfolgerungen und Konsistenzprüfungen aus dem OWL2 RL Profil möglich sind.
  \item Korrektheit und Vollständigkeit: Der Schlussfolgerer sollte natürlich entsprechend der OWL Spezifikation die Kriterien Korrektheit und Vollständigkeit erfüllen. Diese sind beide mit dem RL Profil möglich.
  \item Anbindung an die OWLAPI: Der Schlussfolgerer sollte über die aktuelle OWLAPIv3 ansprechbar sein. Damit sollte auch überprüfbar sein, ob eine Ontologie konform bezüglich der OWL2 RL Spezifikation ist.
  \item Retraction: Es sollte möglich sein Fakten in einer Ontologie über die bereits geschlussfolgert wurde effizient zu löschen oder zu ändern.
\end{itemize}

Die Aufgabenstellung der Arbeit schließt folgende Fragen aus der Forschung ein. Ein offenes Thema ist, wie gut Regeln in SQL übersetzt werden können. Welche Probleme hier entstanden sind und wie diese gelöst wurden, wird hier versucht aufzuzeigen. Auch gibt es bereits Ansätze, wie man eine OWL-Ontologie in eine Datenbank speichern kann \cite{Kleb2009OWLDB}, ohne dabei schon konkret in einem Produkt umgesetzt worden zu sein. Außerdem gibt es die großen Fragen, wie sich eine Ontologie effizient bearbeiten lässt, in welcher schon geschlussfolgert wurde. Natürlich muss man sich abschließend bei einem Verfahren mit forward-chaining und direct-materialisation auch Gedanken machen, ob sich dieser Speicher- und Vorbereitungs-Tradeoff lohnt.

Letztendlich ist der Antrieb dieser Arbeit die Frage, wie weit man mit dem Ansatz forward-chaining mit direct-materialisation gehen kann, auch wenn hier sicherlich nicht alles behandelt und implementiert werden kann. Trotzdem wird auch versucht aktuelle Optimierungsfragen anzusprechen.

\begin{itemize}
  \item Parallelisierung: Dazu muss ein Programm seinen Ablauf in kleine unabhängige Teilaufgaben zerlegen können. Teilaufgaben, auf denen andere Teilaufgaben aufbauen bzw. auf ihre Abarbeitung warten müssen, müssen vermieden werden. Aber auch das Design des Programms muss dafür ausgelegt sein.
  \item Approximation: Darunter versteht man die Schlussfolgerung nicht komplett durchzuführen. Die hier implantierte Art der Schlussfolgerung ist beim anfänglichen Laden recht aufwendig. Falls also gewisse Zeitrestriktionen vorhanden sind, sollte es z.B. möglich sein soviel zu schlussfolgern wie in einer gewissen Zeit möglich ist, dann aber beendet werden können. Außerdem soll es möglich sein auf diesem Ergebnis später wieder aufsetzen zu können und wenn wieder Zeit vorhanden ist weiterzuarbeiten.
\end{itemize}

Die Optimierungen werden im Kapitel Ausblick \ref{kapitel-ausblick} behandelt.

\section{Ergebnisse}
Als Ergebnis ist dieser Diplomarbeitstext entstanden, der einerseits als Dokumentation dienen soll, aber hauptsächlich die in der Implementation getroffenen Design-Entscheidungen begründen soll.

Für eine vollständige Dokumentation bzw. Entwicklungsgeschichte sind aber weiter Werkzeuge einsetzt worden und auch weiteres Material, über diesen Text hinaus, entstanden. Es wird zum einen Javadoc verwendet, mit dem man automatisch eine technische Dokumentation generieren lassen kann, das aber auch bereits in der Entwicklung helfen kann, sofern die IDE\footnote{Eclipse kann aus der Javadoc Beschreibungen im Content-Assist erzeugen.} dies unterstützt. Außerdem kann in einem mitgeführten Wiki und Ticketsystem\footnote{Es wurde Trac verwendet, um ein möglichst einfaches und schlichtes Projektverwaltungssystem zu haben.} und Code Repository\footnote{Es wurde SVN verwendet, da es sich gut in Trac und Eclipse integrieren lässt.} jeder Entwicklungsschritt des Projekts nachvollzogen werden.

Durch den Einsatz eine RDBMS wird die komplette Ein-/Ausgabe mit Daten erledigt. Damit ist eine klare Aufgabenzuständigkeit und Modularität gegeben, was die Wartbarkeit vereinfachen sollte. 

Diese Arbeit greift dabei Ideen aus der Umsetzung des u2r2 \cite{Weithoehner2008} auf. Allerdings wird die Komplexität dieser Umsetzung versucht zu reduzieren und auf die aktuelle Situation anzupassen. Durch die Umstellung auf OWL2 RL als Basis für die Semantik wird der Regelsatz deutlich größer und komplexer als er in u2r2 implementiert war. Dafür fällt der Compiler zum erstellen von Regelsätzen heraus, da es nur einen fixen Satz an Regeln gibt und dieser wird in SQL implementiert.

Um den Schlussfolgerer benutzbar zu machen braucht er ein möglichst breites Einsatzgebiet. Dazu gehören eine dokumentierte und übliche Schnittstelle. Darum setzt dieser Schlussfolgerer auf der OWLAPIv3 \cite{OWLAPI} auf. Dieser ermöglicht es nicht nur auf einfache Art und Weise viele syntaktische Varianten von OWL2 zu parsen, sondern stellt auch eine Schnittstelle für Schlussfolgerer zur Verfügung, die bereits von namhaften Ontologie-Anwendungen (Pellet, Fact++, HermitT, RacerPro, Protégé) unterstützt wird. Des weiteren ist das breite Einsatzgebiet ein Grund für die Auswahl des RL-Profils gewesen. Diese Teilmenge von OWL2 ist auf eine große Ausdrucksmächtigkeit ausgelegt, bleibt aber trotzdem noch entscheidbar und effizient. Letztendlich wurde auch die Entwicklung des u2r3 so konzipiert, dass er auf verschiedene Rahmenbedingungen optimiert werden kann, um nur das Benötigte zu berechnen. So können z.B. gewisse Prüfungen deaktiviert werden, wenn man schon vorher bekannt ist, das diese unnötig sind.

Da die OWLAPI mit einer open-source Lizenz veröffentlicht wurde war es das Ziel, dies auch für den Schlussfolgerer u2r3 zu erreichen\footnote{Der Programmcode des u2r3 soll nach dem Ende der Diplomarbeit unter der LGPL veröffentlicht werden.}, da er sich als ein Teil des OWLAPI-Umfeld versteht. Daher ist er auf einem reinen \emph{open-source Stack} verfügbar. Die verwendete Datenbank H2 ist in Java implementiert und ebenfalls open-source.
